% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo2-1a}
def donnePremierIndiceLibre(Mousse):
    i = 0
    while i < len(Mousse) and Mousse[i] != None :
        i = i + 1
    return i
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-1b}
def placeBulle(B):
    i = donnePremierIndiceLibre(Mousse)
    if i != len(Mousse):
        Mousse[i] = B
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-2}
def bullesEnContact(B1, B2):
    return distanceEntreBullles(B1, B2) <= (B1.rayon + B2.rayon)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-3}
def collision(indPetite, indGrosse, mousse) :
    surfPetite = pi*Mousse [indPetite].rayon**2
    surfGrosse = pi*Mousse [indGrosse].rayon**2
    surfGrosseApresCollision = surfPetite + surfGrosse
    rayonGrosseApresCollision = sqrt(surfGrosseApresCollision/pi)
    Mousse[indGrosse].dirx = Mousse[indGrosse].dirx / 2
    Mousse [indGrosse].diry = Mousse [indGrosse].diry / 2
    Mousse[indPetite] = None
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-1b}
SELECT note FROM lien_eleve_qcm WHERE ideleve = 4
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-2c}
INSERT INTO eleves VALUES (6, "Lefèvre", "Kevin")
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-2d}
DELETE FROM lien_eleve_qcm WHERE ideleve = 2
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-3a}
SELECT nom, prenom
FROM eleves
JOIN lien_eleve_qcm ON eleves.ideleve = lien_eleve_qcm.ideleve
WHERE idqcm = 4
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-3b}
Dubois Thomas
Marty Mael
Bikila Abebe
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-4}
SELECT nom, prenom, note
FROM lien_eleve_qcm
JOIN eleves ON eleves.ideleve = lien_eleve_qcm.ideleve
JOIN qcm ON qcm.idqcm = lien_eleve_qcm.idqcm
WHERE titre = 'Arbre parcours'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-2c}
def parcours(racine_de_l_arbre) :
    if racine_de_l_arbre != None :
        noeud_actuel = racine_de_l_arbre
        print(noeud_actuel.identite[0]+" "+noeud_actuel.identite[1])
        parcours(noeud_actuel.gauche)
        parcours(noeud_actuel.droite)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-2d}
def parcours(racine_de_l_arbre) :
    if racine_de_l_arbre != None :
        noeud_actuel = racine_de_l_arbre
        parcours(noeud_actuel.gauche)
        print(noeud_actuel.identite[0]+" "+noeud_actuel.identite[1])
        parcours(noeud_actuel.droite)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-3a}
class Noeud() :
    def __init__(prenom, nom) :
        self.identite = (prenom, nom)
        self.gauche = None
        self.droite = None
        self.generation = 0
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-3b}
def numerotation(racine_de_l_arbre, num_gen=0) :
    noeud_actuel = racine_de_l_arbre
    if noeud_actuel != None :
        noeud_actuel.generation = num_gen
        numerotation(noeud_actuel.gauche, num_gen+1)
        numerotation(noeud_actuel.droite, num_gen+1)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-5}
def adresse(addr, liste):
    if addr in liste :
        print("trouvée")
    else :
        print("pas trouvée, ajoutée")
        liste.append(addr)
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Mayotte - mai 2022 - sujet 1 (corrigé)}}{\textit{Session 2022}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Mayotte - mai 2022 - sujet 1 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Piles et files}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On a la file \texttt{f} suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
\hline
\texttt{1}&\texttt{4}&\texttt{3}&\texttt{8}&\texttt{2}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] On a la pile \texttt{p} suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}\texttt{\begin{tabular}{|c|}
5\tabularnewline8\tabularnewline6\tabularnewline2\tabularnewline\hline\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] On a la pile \texttt{p} et la file \texttt{f} suivantes :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
\hline
\texttt{8}&\texttt{5}&\texttt{4}&\texttt{3}&\texttt{8}&\texttt{2}&\texttt{1}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}\hspace{2cm}\texttt{\begin{tabular}{|c|}
\tabularnewline\tabularnewline6\tabularnewline2\tabularnewline\hline\end{tabular}}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(d)] On a la pile \texttt{p} et la file \texttt{f} suivantes :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}\begin{tabular}{c|c|c}
\hline
\texttt{4}&\texttt{3}&\texttt{8}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}\hspace{2cm}\texttt{\begin{tabular}{|c|}
2\tabularnewline1\tabularnewline5\tabularnewline8\tabularnewline6\tabularnewline2\tabularnewline\hline\end{tabular}}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item A chaque tour de la première boucle, la file \texttt{f} perd un élément jusqu'à ce qu'elle soit vide. Puis, à chaque tour de la seconde boucle, la file \texttt{f} gagne un élément. A l'issue de la fonction, le contenu de la file \texttt{f} est \begin{tabular}{c|c|c|c}
\hline
\texttt{4}&\texttt{3}&\texttt{2}&\texttt{1}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}.\\
La pile renvoyée par la fonction \texttt{mystere} est vide.
\item
\begin{enumerate}
\item On a le tableau suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|m{0.5cm}|m{2cm}|m{2cm}|m{2cm}|m{2cm}|m{2cm}|m{2cm}|}
\hline
&&&&&&
\tabularnewline
\centering\texttt{f}&\centering\begin{tabular}{c|c|c}
\hline
\texttt{2}&\texttt{1}&\texttt{3}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}&\centering\begin{tabular}{c|c}
\hline
\texttt{2}&\texttt{1}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}&\centering\begin{tabular}{c|c}
\hline
\texttt{3}&\texttt{2}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}&\centering\begin{tabular}{c}
\hline
\texttt{3}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}&\centering\begin{tabular}{c|c}
\hline
\texttt{2}&\texttt{3}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}&\centering\begin{tabular}{c|c|c}
\hline
\texttt{1}&\texttt{2}&\texttt{3}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\tabularnewline
&&&&&&
\tabularnewline\hline
&&&&&&
\tabularnewline
\centering\texttt{p}&\centering\texttt{\begin{tabular}{|c|}
\phantom{5}\tabularnewline\hline\end{tabular}}&\centering\texttt{\begin{tabular}{|c|}
3\tabularnewline\hline\end{tabular}}&\centering\texttt{\begin{tabular}{|c|}
1\tabularnewline\hline\end{tabular}}&\centering\texttt{\begin{tabular}{|c|}
2\tabularnewline1\tabularnewline\hline\end{tabular}}&\centering\texttt{\begin{tabular}{|c|}
1\tabularnewline\hline\end{tabular}}&\centering\texttt{\begin{tabular}{|c|}
\phantom{5}\tabularnewline\hline\end{tabular}}
\tabularnewline&&&&&&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Cet algorithme permet de trier dans l’ordre décroissant (plus grand élément en tête de file) une file composée de trois éléments (pour quatre éléments ou plus cela ne fonctionne pas !?). Si on prend une file contentant au départ plus de trois éléments, on peut dire que cet algorithme permet de mélanger cette file.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{POO}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-1a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-1b}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-2}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-3}}

\newpage

\Exo{Bases de données et SQL}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La requête renvoie les titres des QCM dont la date de création est postérieure au $10$ janvier $2022$. Elle renvoie donc \texttt{POO} et \texttt{Arbre parcours}.
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3-1b}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Si par exemple, l’élève d’\texttt{ideleve} $4$ fait deux fois le QCM d’\texttt{idqcm} $3$ nous aurons deux fois le couple \texttt{(4,3)} dans la table \texttt{lien\_eleve\_qcm}, ce qui pose problème, car il n’est pas possible d’avoir deux fois le même couple \texttt{(ideleve, idqcm)} (clé primaire).
\item On doit rajouter la ligne : \texttt{4, 2, 18} à la table \texttt{lien\_eleve\_qcm}.
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3-2c}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(d)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3-2d}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3-3a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête affiche :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3-3b}
\begin{enumerate}[resume]
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3-4}}

\newpage

\Exo{Arbres binaires}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Chaque personne a deux parents (qui peuvent être connus ou inconnus) qui ont eux-mêmes deux parents, etc. On retrouve donc bien la structure d’un arbre binaire où un n\oe ud a, au plus, deux enfants.
\item Dans un arbre binaire de recherche, on retrouve une notion d’ordre des n\oe uds que l’on ne retrouve pas dans un arbre généalogique.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Parcours préfixe : Albert Normand - Jules Normand - Michel Normand - Jules Normand - Odile Picard - Hélène Breton - Evariste Breton
\item Parcours infixe : Jules Normand - Michel Normand - Odile Picard - Jules Normand - Evariste Breton - Hélène Breton - Camélia Charentais
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-2c}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(d)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-2d}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-3a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-3b}
\begin{enumerate}[resume]
\item L'ordre d'affichage est : Odile, Hélène, Camélia, Marie, Eulalie, Gabrielle, Janet
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Réseau et protocoles de routage}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Il faut $4$ octets pour constituer une adresse IPv4.
\item Comme on est en \texttt{/24}, le masque de sous-réseau est \texttt{255.255.255.0}.
\end{enumerate}
\item On a le tableau suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\fontsize{6.5}{6.5}\selectfont\begin{tabular}{|l|*{32}{l|}}
\hline
\multirow{2}{*}{PC3}&\multicolumn{8}{|c|}{$172$}&\multicolumn{8}{c|}{$150$}&\multicolumn{8}{c|}{$4$}&\multicolumn{8}{c|}{$30$}
\tabularnewline\cline{2-33}
&$1$&$0$&$1$&$0$&$1$&$1$&$0$&$0$&$1$&$0$&$0$&$1$&$0$&$1$&$1$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$1$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$1$&$1$&$1$&$1$&$0$
\tabularnewline\hline
Mas.&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$1$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$
\tabularnewline\hline
\multicolumn{33}{|c|}{Pour obtenir l'adresse réseau binaire, on réalise un \texttt{ET} logique entre chaque bit de}
\tabularnewline
\multicolumn{33}{|c|}{l'adresse IP (ligne 2) et du masque de sous-réseau (ligne 3)}
\tabularnewline\hline
\multirow{2}{*}{Rés.}&$1$&$0$&$1$&$0$&$1$&$1$&$0$&$0$&$1$&$0$&$0$&$1$&$0$&$1$&$1$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$1$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$&$0$
\tabularnewline\cline{2-33}
&\multicolumn{8}{|c|}{$172$}&\multicolumn{8}{c|}{$150$}&\multicolumn{8}{c|}{$4$}&\multicolumn{8}{c|}{$0$}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\normalsize
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Les adresses IP possibles sont \texttt{172.150.4.11} et \texttt{172.150.4.200}. En effet, la $1$ n'appartient pas au même réseau, la $2$ est déjà utilisée, la $3$ n'existe pas (on ne peut pas coder $257$ avec un octet) et la $5$ est l'adresse du réseau (donc non utilisable par une machine).
\item Il faut saisir la commande \texttt{ipconfig} sous Windows ou \texttt{ifconfig} sous Unix.
\end{enumerate}
\item Il serait nécessaire d’entièrement reconfigurer toutes les machines du réseau 1 ou du réseau 2 pour que toutes les machines aient la même adresse réseau. Mais il serait beaucoup plus simple d’utiliser un routeur pour relier les deux réseaux.
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-5}}

\end{document}